\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{textcomp}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 

\mode<presentation> {
	\usetheme{Pittsburgh}
	\usecolortheme{rose}
	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}
	\setbeamercovered{transparent}
}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[Funzionalità avanzate di Wikipedia]
{Funzionalità avanzate di Wikipedia}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

%\institute[Wikimedia Italia] % (optional, but mostly needed)
%{
  %Socio Wikimedia Italia
%}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{\footnotesize{Progetto Monitor 440 \\ Istituto Istruzione Superiore
G. B. Vaccarini Catania\\ 19 aprile 2018}}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 

\AtBeginSubsection[] {
	\begin{frame}<beamer>{Outline}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
	\end{frame}
}

% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

%\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/wmi-logo}{figures/wmi-logo}
%\logo{\pgfuseimage{figures/wmi-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\section{Discutere su Wikipedia}

\subsection{Pagine di discussione}

\begin{frame}{Pagine di discussione}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/Per_firmare}
\end{figure}

\footnotesize{Tutti gli utenti, sia registrati che non, devono apporre la propria ``firma'' al termine di 
tutti i loro interventi nelle pagine di discussione (MAI però nelle voci), in modo da rendere 
la discussione comprensibile. Per scrivere la propria firma è sufficiente cliccare sul 
pulsante raffigurante una penna, posizionato nella barra in alto della finestra di modifica, 
oppure scrivere ``\textbf{--\textasciitilde\textasciitilde\textasciitilde\textasciitilde}'' che accoda al proprio nome utente la 
data e l'ora corrente. Finché non ti sei registrato, Wikipedia assegnerà automaticamente
come nome utente il proprio indirizzo IP.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Una pagina di discussione non è un forum, ma serve solo a discutere i contenuti 
e coordinare lo sviluppo di una determinata pagina.}

\end{frame}

\subsection{Contattare un utente}

\begin{frame}{Contattare un utente}

\footnotesize{Ci sono vari modi per contattare un utente:} 

\begin{itemize}

\item \footnotesize{cliccando sulla sua firma in una pagina di discussione;}

\item \footnotesize{arrivare alla pagina attraverso l'URL o la casella di ricerca;}

\item \footnotesize{attraverso dalla cronologia di una pagina o dalle ultime modifiche.}

\end{itemize}

\footnotesize{Le conversazioni nelle pagine di discussione degli utenti solitamente funzionano nel
seguente modo:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{L'utente A scrive nella pagina di discussione dell'utente B, creando una 
nuova sezione in fondo ad essa.}

\item \footnotesize{L'utente B risponde creando una nuova sezione nella pagina di discussione 
dell'utente A, utilizzando preferibilmente il prefisso \textbf{Re:} seguito dall'oggetto
della discussione.}

\item \footnotesize{L'utente A risponde in fondo alla sezione già creata nella pagina di 
discussione di B, "indentando" un po' il testo inserendo una o più serie di 
"due punti" : all'inizio della riga.}

\item \footnotesize{L'utente B fa altrettanto nella pagina di discussione di A.}

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Creazione di una voce}

\subsection{Pagine di prova}

\begin{frame}{Creare una pagina di prova}

\footnotesize{La pagina delle prove (detta anche sandbox) è uno spazio in cui puoi fare delle prove sul 
contenuto e l'aspetto della pagina finché non hai completato la sua creazione. Mentre lavori 
nella tua pagina di prova puoi stare tranquillo che questa non venga cancellata perché 
troppo scarna di informazioni.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{È possibile creare la pagina delle prove in due modi:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{da \textbf{utente registrato} cliccare su ``prove'' nella barra di navigazione in alto a destra. 
Si aprirà una finestra: cliccando sulla linguetta "Crea" o "modifica questa pagina" apparirà 
un riquadro bianco dove scrivere la bozza;}

\item \footnotesize{da \textbf{utente non registrato}  usare la pagina delle prove generica, che è una pagina di prova aperta 
a tutti gli utenti. La pagina di prova generica però ha lo svantaggio di potere essere utilizzata 
da chiunque.}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Creare una pagina di prova}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/Sandbox_vuota}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Scrivere il corpo della voce}

\begin{frame}{Scrivere il corpo della voce}

Sono ammesse tre opzioni:

\begin{itemize}

\item \textbf{Modificare o ampliare una voce esistente}: se si tratta di piccole modifiche
è possibile effettuarle all'interno della stessa voce, altrimenti è preferibile copiare il 
contenuto dell'intera voce in una pagina delle prove, effettuare le modifiche e solo 
successivamente ricopiare il nuovo contenuto nella voce originale (necessario consenso!).

\item \textbf{Scrivere una voce da zero}: assicurarsi prima che la voce non sia esistente
e sia enciclopedica (verificare i criteri!).

\item \textbf{Tradurre la voce da un'altra lingua}: per fare ciò, scrivere nella casella di 
ricerca il titolo della voce nella lingua straniera preceduto da due lettere che 
contraddistinguono la lingua e due punti (esempio ``en:Gold'').

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Tradurre una voce}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/Italian_language_only}
\end{figure}

\footnotesize{Tradurre una voce è un buon modo di contribuire a it.wiki. Bisogna però considerare che né 
it.wiki né le altre edizioni linguistiche rappresentano una fonte autorevole, per cui è 
innanzitutto opportuno valutare la qualità del testo che si vuole tradurre. Se non si è esperti 
della materia si può concordare la scelta della voce da tradurre e la successiva revisione 
della traduzione con il progetto di riferimento.}

\end{frame}

\begin{frame}{Creare la pagina definitiva}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/Pulsante_Sposta}
\end{figure}

\footnotesize{Per spostare una bozza da una pagina di prova personale ad una "vera voce" 
del namespace principale, prima di tutto bisogna essere utenti registrati su Wikipedia 
da almeno quattro giorni, poi essere sicuri che tutti i link siano corretti; infine occorre
assicurarsi che quella voce non esista già, altrimenti lo spostamento non funzionerà.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Fare click sul pulsante ``Sposta'' nel menù a tendina a destra della stella 
degli osservati speciali e leggi le istruzioni che appaiono. In sostanza si tratta di 
digitare nel campo apposito il nuovo titolo e di fare click su ``Sposta la pagina''. 
Comparirà una pagina con la conferma che lo spostamento è stato effettuato con successo.}

\end{frame}

\subsection{Formattare una voce}

\begin{frame}{Formattare una voce}

Su Wikipedia la formattazione del testo (ad esempio la possibilità di scrivere in corsivo, 
o di mettere un titolo di paragrafo) segue regole proprie, differenti dai comuni programmi 
utilizzati per la videoscrittura.

\vspace{\baselineskip}

Wiki accetta alcuni tag HTML, ma ti raccomandiamo di utilizzare il linguaggio di markup 
proprio di wiki, realizzato proprio per essere facilmente utilizzabile su Wikipedia.

\end{frame}

\begin{frame}{Formattare una voce}

\footnotesize{Per scrivere in grassetto un termine bisogna racchiuderlo a destra e a sinistra con 
tre apici ('). Per scrivere in corsivo un termine basta invece racchiuderlo a destra 
e a sinistra con due apici. Per scrivere un termine in grassetto corsivo gli apici 
dovranno essere invece cinque. Si faccia attenzione a non confondere i doppi apici 
('') con le virgolette ("). Ad esempio:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle 
Italia\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle} restituisce \textbf{Italia} in grassetto}
\linebreak
\footnotesize{\texttt{\textquotesingle\textquotesingle Italia\textquotesingle\textquotesingle} 
restituisce \textit{Italia} in corsivo}
\linebreak
\footnotesize{\texttt{\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle
Italia\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle\textquotesingle} 
restituisce \textbf{\textit{Italia}} in grassetto corsivo}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Tutte le voci devono avere l'oggetto della trattazione – specificamente, il titolo 
della pagina – in grassetto nella frase d'incipit e comunque solo in quella. 
Se ad esempio la voce si chiama "Italia", la parola "Italia" dovrà comparire 
nelle prime righe e dovrà essere evidenziata in grassetto. Non viene ravvisata 
la necessità di evidenziare in grassetto altre parti del testo, neppure se riferite 
a ulteriori occorrenze del titolo della voce.}

\end{frame}

\begin{frame}{Suddivisione in sezioni}

\footnotesize{Così come i libri sono suddivisi in titoli e paragrafi, così anche Wikipedia 
ha delle procedure che permettono la creazione di sezioni e sottosezioni, modo efficace 
per aumentare la coerenza interna di una voce. Se vedi due (o più) argomenti nettamente 
distinti all'interno di una pagina, puoi spezzare la voce inserendo un titolo per ogni sezione; 
inoltre ogni sezione può avere all'interno ulteriori sottosezioni.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Tag per la suddivisione in sezioni, sottosezioni e sotto-sottosezioni:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{== Cenni storici ==}}
\linebreak
\footnotesize{\texttt{=== Periodo antico ===}}
\linebreak
\footnotesize{\texttt{=== Periodo medievale ===}}
\linebreak
\footnotesize{\texttt{==== Alto Medioevo ====}}
\linebreak
\footnotesize{\texttt{==== Basso Medioevo ====}}

\end{frame}

\begin{frame}{Collegamenti}

In Wikipedia i link possono comparire colorati di blu oppure di rosso. Nel primo caso puntano
a voci esistenti, nel secondo caso puntano a voci che (si spera) qualcuno scriverà.

\begin{itemize}

\item \textbf{Wikilink}: collegamenti ipertestuali interni che permettono di spostarsi
da una pagina Wikipedia ad un altra: \texttt{[[Nome voce]]} oppure \texttt{{{[[Nome voce|Nome del wikilink]]}}}.
(non vanno usati in maniera indiscriminata!)

\item \textbf{Intewiki}: collegamenti ipertestuali alla corrispondente voce in un altro
progetto Wikimedia.

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Aggiungere i riferimenti}

\begin{frame}{Aggiungere i riferimenti}

\footnotesize{Le pagine di Wikipedia devono trattare argomenti di carattere enciclopedico e le ricerche 
originali non sono ammesse, per cui è necessario integrare ogni pagina con i riferimenti 
alle fonti e a eventuali approfondimenti. Inoltre può essere utile inserire note per 
approfondire o spiegare un determinato concetto e un buon elenco di voci già presenti 
su Wikipedia correlate all'argomento della voce.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Per ricerca originale (a volte abbreviata RO nel gergo wikipediano) si intendono fatti non provati, 
teorie od opinioni che non sono verificabili per mezzo delle necessarie fonti attendibili.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Wikipedia non è il luogo adatto nel quale pubblicare ricerche originali, come, per esempio, 
saggi, teorie, idee e conclusioni formulate ex novo, punti di vista o fatti sostenuti da una 
minoranza limitata o estremamente piccola, e così via. Infatti, così come previsto dal primo 
pilastro, Wikipedia non è una fonte primaria, ma piuttosto una fonte secondaria (che assimila 
e/o sintetizza fonti primarie e altre fonti secondarie) e più frequentemente una fonte 
terziaria (che generalizza informazioni e dati offerti in fonti secondarie o li riporta da 
fonti terziarie).}

\end{frame}

%\subsection{Aggiungere una nota}

\begin{frame}{Aggiungere una nota}

L'utilizzo delle note su Wikipedia è importante per vari motivi, tra cui il controllo delle 
fonti e l'inserimento di commenti. Per inserire una nota in una parte del testo, bisogna 
racchiudere il testo della nota tra \texttt{<ref>} e \texttt{</ref>} in questo modo:

\vspace{\baselineskip}

\texttt{<ref>Tua fonte</ref>}

\vspace{\baselineskip}

Inoltre bisogna creare (se già non esiste) una sezione chiamata "Note" (altri nomi non sono ammessi) 
che deve avere come unico contenuto \texttt{<references/>}.

\end{frame}

\begin{frame}{Aggiungere una nota}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/esempio_note}
\end{figure}

%\vspace{\baselineskip}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/esempio_note2}
\end{figure}


\end{frame}

%\subsection{Aggiungere una bibliografia}

\begin{frame}{Aggiungere una bibliografia}

Nella bibliografia sono citati dei testi cartacei da cui è stato preso spunto per 
la scrittura della voce o da utilizzare per eventuali approfondimenti sull'argomento della voce.

\vspace{\baselineskip}

La bibliografia deve essere raggruppata in una sezione chiamata appunto "Bibliografia" 
(altri nomi non sono ammessi), che deve essere inserita dopo la sezione "Note" e prima 
della sezione "Voci correlate" (se esistono).

\vspace{\baselineskip}

Per scrivere una bibliografia devi conoscere almeno il titolo del libro e il nome e 
cognome dell'autore del libro (se non conosci il nome per intero va bene anche l'iniziale).

\end{frame}

\begin{frame}{Aggiungere una bibliografia}
È possibile utilizzare specifici template che semplificano la formattazione delle citazioni
bibliografiche.

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{cita libro | nome | cognome | titolo | anno | editore | città\}\}}}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{cita pubblicazione |nome= |cognome= |titolo= |rivista= |editore= |città= |volume= |numero= |anno= |mese= |pp= |id= |pmid= |url= |lingua= |accesso= |abstract= \}\}}}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{figures/cita_libro}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Aggiunte in fondo pagina}

%\subsection{Voci correlate}

\begin{frame}{Voci correlate}

Per voci correlate si intendono delle voci di Wikipedia in italiano che trattano 
argomenti che sono attinenti alla voce in cui sono inserite.

\vspace{\baselineskip}

Per inserire delle voci correlate in una voce bisogna creare (se già non esiste) 
una sezione chiamata "Voci correlate" (altri nomi non sono ammessi), che deve essere 
inserita dopo la sezione "Bibliografia" e prima della sezione "Altri progetti" 
(se esistono).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{figures/voci_correlate}
\end{figure}

\end{frame}

%\subsection{Portali}

\begin{frame}{Portali}

\footnotesize{I portali sono delle pagine di Wikipedia che nascono con lo scopo di collegare 
tra di loro tutte le voci che trattano di un argomento piuttosto ampio, in modo 
da aiutare i lettori di Wikipedia nella ricerca delle informazioni.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Nella parte più bassa di una pagina possono essere inseriti dei cosiddetti 
"occhielli", cioè dei piccoli riquadri che raffigurano un'icona rappresentativa 
del portale e il collegamento ad esso.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Per inserire un portale, si utilizza il template {{portale}}, la cui 
sintassi è la seguente:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{Portale$\vert$nome del portale\}\}}}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{o nel caso di più portali:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{Portale$\vert$primo portale$\vert$secondo portale$\vert$terzo portale\}\}}}

\end{frame}

%\subsection{Interlinks}

\begin{frame}{Interlinks}

\begin{tabular}{p{.3\textwidth} p{.7\textwidth}}

%\vspace{0.5em}

\adjincludegraphics[width=9em,valign=t]{figures/Pulsante_English} & 

\hspace{0.5em}

\raggedright
{
Wikipedia gestisce gli interlink tramite Wikidata, un progetto di supporto che 
consente un accesso centralizzato, esattamente come fa Commons con i file 
multimediali. 

\vspace{\baselineskip}

Per inserire gli interlink nelle voci basta cliccare su "Aggiungi link", 
sotto il menù "Strumenti", inserire il codice di due lettere ISO 639 della lingua che 
vogliamo collegare (per l'inglese tale codice è en) e il titolo della pagina nella 
Wikipedia straniera omologa alla voce italiana, precedentemente individuato.
}

\end{tabular}

\end{frame}

%\subsection{Collegamenti esterni}

\begin{frame}{Collegamenti esterni}

\footnotesize{I collegamenti esterni sono dei collegamenti a siti internet esterni a Wikipedia 
e ad altri progetti di Wikimedia, da cui è stato preso spunto per la scrittura 
della voce o da utilizzare per eventuali approfondimenti sull'argomento della voce.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Bisogna prestare particolarmente attenzione a non aggiungere troppi collegamenti
esterni ad una voce: in particolare vanno scartati i collegamenti a pagine di 
natura promozionale/pubblicitaria (quindi pagine piene di banner o altro materiale 
pubblicitario), forum di discussione, pagine che presentano fonti ``non autorevoli''
e pagine incluse nella black-list di Wikipedia.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Esempi:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{\texttt{http://www.google.com/}}

\item \footnotesize{\texttt{[http://www.google.com/]} diventa \url{[1]}}

\item \footnotesize{\texttt{[http://www.google.com/ il mio testo]} diventa \texttt{il mio testo}}

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Inserire una categoria}

\begin{frame}{Inserire una categoria}

Attribuire una pagina ad una categoria è semplicissimo: basta inserire un wikilink alla categoria 
voluta (ad esempio Categoria:Frutta). Il link così creato non viene visualizzato nel punto 
in cui viene inserito, ma in un'apposita area in fondo alla pagina. 

\vspace{\baselineskip}

Se una voce appartiene a più categorie, la sintassi prevede semplicemente l'inserimento di entrambe 
le categorie:

\vspace{\baselineskip}

\texttt{[[Categoria:Alimenti]]}
\linebreak
\texttt{[[Categoria:Frutta]]}

\end{frame}

\begin{frame}{Inserire una categoria}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/Pulsante_Categoria}
\end{figure}

\footnotesize{Per agevolare la navigazione delle voci, esse sono raggruppate in ``categorie''.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Per inserire una voce in una categoria, non si deve modificare la pagina della categoria, 
bensì la pagina della voce specifica, inserendo la sintassi \texttt{[[Categoria:NomeCategoria]]} 
(dove ``NomeCategoria'' va sostituito con il nome della categoria a cui aggiungere la voce) 
in fondo alla voce.}

\end{frame}

\begin{frame}{Inserire una categoria}

La categorizzazione su Wikipedia non avviene indiscriminatamente. In linea teorica, 
sarebbe possibile categorizzare le voci secondo un numero indefinito di caratteristiche .

\vspace{\baselineskip}

Di fatto, tuttavia si dovrebbero evitare categorizzazione generiche.

\vspace{\baselineskip}

La categorizzazione deve essere:

\begin{itemize}

\item \textbf{oggettiva}: il criterio di appartenenza dev'essere ben chiaro e basato su fatti 
incontrovertibili;

\item \textbf{rilevante}: ogni categoria dev'essere uno strumento di classificazione e di 
ricerca utile e di importanza adeguata a un'enciclopedia.

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Immagini}

\subsection{Wikimedia Commons}

\begin{frame}{Wikimedia Commons}

\footnotesize{Il primo passo da fare è cercare le immagini su Wikimedia Commons.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Wikimedia Commons è un archivio multimediale che contiene già oltre 15 milioni di 
immagini e altri documenti multimediali con licenza libera, ricercabili e suddivisi 
per categorie.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/commons}
\end{figure}

\begin{center}
\url{https://commons.wikimedia.org/}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Caricare un'immagine su Commons}

\begin{enumerate}

\item \footnotesize{Aprire la pagina del modulo di caricamento (cliccando sul 
collegamento "Carica su Commons" del menù Strumenti, a sinistra);
nel caso in cui sia tu l'autore dell'immagine, scegli "È interamente opera mia", 
altrimenti seleziona una delle altre opzioni;}

\item \footnotesize{cliccare "Sfoglia..." e quindi individua il file sul tuo PC, che dovrà avere 
una delle seguenti estensioni: png, gif, jpg, jpeg, xcf, mid, ogg, ogv, svg, djvu, 
tif, tiff, oga;}

\item \footnotesize{nel campo "Nome del file di destinazione" inserisci il nome del file una
volta che sarà caricato su Commons. Occorre usare un nome descrittivo;}

\item \footnotesize{nel campo "Descrizione" inserire una descrizione del file;}

\item \footnotesize{dal menù a tendina del campo "Licenza d'uso" selezionare la licenza per l'immagine. 
Se non si sa che licenza applicare, aiutandosi con il percorso guidato alla scelta della 
licenza della Wikipedia in italiano;}

\item \footnotesize{nel campo "Categoria" inserire il nome della categoria più 
appropriato per l'immagine.}

\item \footnotesize{cliccare "Anteprima" per assicurarsi che non ci siano errori, quindi cliccare su 
"Carica" per caricare il file;}

\end{enumerate}

\end{frame}

\subsection{Copyright delle immagini}

\begin{frame}{Copyright delle immagini}

\footnotesize{Su Wikipedia ogni immagine deve essere provvista di una propria licenza, cioè dell'autorizzazione
esplicita (fornita dall'autore dell'immagine originale) ad essere utilizzata.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Attenzione: le immagini trovate su Internet sono tutte da considerarsi protette da copyright, 
a meno che non sia esplicitamente comunicato il contrario.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Le licenze libere, cioè utilizzabili nelle pagine di Wikipedia senza limitazioni. Le principali 
licenze libere sono:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{Pubblico dominio}

\item \footnotesize{Licenze Creative Commons libere}

\item \footnotesize{Licenza GFDL}

\item \footnotesize{Licenza Arte Libera}

\item \footnotesize{Licenze di software libero}
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Aggiungere un'immagine}

\begin{frame}{Aggiungere un'immagine}

\footnotesize{La sintassi utilizzata in genere per inserire un'immagine in una voce è la seguente:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{[[File:Nome immagine|thumb|Descrizione dell'immagine]]}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{In cui:}

%\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{"Nome immagine" va sostituito con il nome dell'immagine così come è scritto 
su Commons, seguito dall'estensione.}

\item \footnotesize{"Descrizione dell'immagine" va sostituito con la didascalia, ovvero la descrizione 
che si vuole dare all'immagine all'interno della voce.}

\item \footnotesize{La dimensione delle immagini è impostata di default ad un valore prestabilito, 
e in genere è preferibile non forzare una dimensione diversa. Per casi particolari 
si può impostare una dimensione diversa inserendo il valore della larghezza espresso 
in px inserito tra due barre verticali (|"Valore in px"|).}

\end{itemize}

Esempio: \texttt{[[File:Nome immagine|thumb|250px|Descrizione dell'immagine]]}}

\end{frame}

\end{document}
